\section{Шрифты в \TeX}

\begin{frame}
    \begin{center}
        \Huge Шрифты в \TeX
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Шрифты в \TeX}
    \frametitle{Шрифты в \TeX}\par
    \framesubtitle{Metafont}\par
    \begin{center}
        \TeX ~был задуман, чтобы использовать собственную систему шрифтов
        <<Metafont>>, созданную Дональдом Кнутом
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Шрифты в \TeX}
    \frametitle{Шрифты в \TeX}\par
    \framesubtitle{Metafont}\par
    \begin{block}{Computer Modern:}
        \begin{itemize}
            \item высококачественные шрифты
            \item широкий спектр типографских возможностей настройки
            \item в \LaTeX ~есть много способов определения и контроля шрифтов
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\subsection{Семейства шрифтов в \LaTeX}

\begin{frame}[t,fragile]
    \frametitle{Основные семейства шрифтов в \TeX}\par
    \framesubtitle{Основные группы}\par
    \begin{block}{Шрифты}
        \begin{itemize}
            \item \verb!\rmdefault! --- обычные (rm, roman), с засечками
            \item \verb!\sfdefault! --- без засечек (sf, sans serif)
            \item \verb!\ttdefault! --- моноширный (tt)
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[t,fragile]
    \frametitle{Основные семейства шрифтов в \TeX}\par
    \framesubtitle{Основные атрибуты шрифтов по new font selection system
        (NFSS)}\par
    \begin{block}{Атрибуты}
        \begin{itemize}
            \item Кодировка
            \item Семейство
            \item Серия
            \item Форма
            \item Размер
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Основные семейства шрифтов в \TeX}\par
    \framesubtitle{Семейство шрифтов по умолчанию}\par
    \begin{center}
        Семейство по умолчанию определено в переменной \verb!\familydefault!
    \end{center}
    \begin{lstlisting}[caption=Определение шрифта по умолчанию]
\renewcommand*{\familydefault}{\sfdefault} \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Основные семейства шрифтов в \TeX}\par
    \framesubtitle{Семейство шрифтов по умолчанию}\par
    \begin{center}
        Семейство по умолчанию можно переопределить
    \end{center}
    \begin{lstlisting}[caption=Выбор семейства шрифтов]
\renewcommand{\familydefault}{\ttdefault}
%\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
%\renewcommand{\familydefault}{\rmdefault}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Основные семейства шрифтов в \TeX}\par
    \framesubtitle{Семейство шрифтов по умолчанию}\par
    \begin{lstlisting}[caption=Выбор шрифта]
\renewcommand{\rmdefault}{ftm}\end{lstlisting}
\end{frame}

\subsection{Команды управления шрифтами}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Команды управления шрифтами в \TeX}\par
    \framesubtitle{Команды для смены атрибутов шрифтов}\par
    \begin{lstlisting}[caption=Команды смены атрибутов шрифтов]
\fontencoding{T1}
\fontfamily{garamond}
\fontseries{m}
\fontshape{it}
\fontsize{12}{15}
\selectfont \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Команды управления шрифтами в \TeX}\par
    \framesubtitle{Команды для смены атрибутов шрифтов}\par
    \begin{center}
        \
        \begin{table}[h]
        \scriptsize
        \centering
            \begin{tabular}{l l l}
                \hline
                Переменная & Значение & Активируется с помощью\\
                \hline \\
                \verb!\encodingdefault! & \verb!T1! & \verb!\normalfont, \textnormal{}!\\
                \verb!\familydefault! & \verb!\rmdefault! & \verb!normalfont, \textnormal{}!\\
                \verb!\rmdefault! & \verb!cmr! & \verb!\rmfamily, \textrm{}!\\
                \verb!\ttdefault! &  \verb!cmtt! & \verb!\ttfamily, \texttt{}!\\
                \verb!\sfdefault! & \verb!cmss! & \verb!\sffamily, \textsf{}!\\
                \verb!\seriesdefault! & \verb!m! & \verb!\normalfont, \textnormal{}!\\
                \verb!\mddefault! & \verb!m! & \verb!\mdseries, \textmd{}!\\
                \verb!\bfdefault! & \verb!bx! &  \verb!\bfseries, \textbf{}!\\
                \verb!\shapedefault! & \verb!n! & \verb!\normalfont, \textnormal{}!\\
                \verb!\updefault! & \verb!n! & \verb!\upshape, \textup{}!\\
                \verb!\itdefault! & \verb!it! & \verb!\itshape, \textit{}!\\
                \verb!\scdefault! & \verb!sc! & \verb!\scshape, \textsc{}!\\
                \verb!\sldefault! & \verb!sl! & \verb!\slshape, \textsl{}!\\
                \hline
            \end{tabular}
        \caption{Переменные по умолчанию для шрифтов \LaTeX}
        \end{table}
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Команды управления шрифтами в \TeX}\par
    \framesubtitle{Команды для смены атрибутов шрифтов}\par
    \begin{center}
        Например, команда \verb!\normalfont! запускает следующую
        последовательность команд:
    \end{center}
    \begin{lstlisting}[caption=Действие команды normalfont]
\fontencoding{\encodingdefault}
\fontfamily{\familydefault}
\fontseries{\seriesdefault}
\fontshape{\shapedefault}
\selectfont \end{lstlisting}
\end{frame}

\subsection{Размеры шрифтов}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Размеры шрифтов}\par
    \begin{center}
        \begin{table}[h]
        \scriptsize
        \centering
            \begin{tabular}{l l}
                \hline
                Команда & Результат \\
                \hline \\
                \scriptsize \verb!\tiny! & \tiny {\verb!\tiny!}\\
                \scriptsize \verb!\scriptsize! & \scriptsize {\verb!\scriptsize!}\\
                \scriptsize \verb!\footnotesize! & \footnotesize {\verb!\footnotesize!}\\
                \scriptsize \verb!\small! & \small {\verb!\small!}\\
                \scriptsize \verb!\normalsize! & \normalsize {\verb!\normalsize!}\\
                \scriptsize \verb!\large! & \large {\verb!\large!}\\
                \scriptsize \verb!\Large! & \Large {\verb!\Large!}\\
                \scriptsize \verb!\LARGE! & \LARGE {\verb!\LARGE!}\\
                \scriptsize \verb!\huge! & \huge {\verb!\huge!}\\
                \scriptsize \verb!\Huge! & \Huge {\verb!\Huge!}\\\\
                \hline
            \end{tabular}
        \caption{Команды для установки размеров шрифтов \LaTeX}
        \end{table}
    \end{center}
\end{frame}

\subsection{Стили шрифтов}

\begin{frame}[fragile]{Стили шрифтов}
    \frametitle{Стили шрифтов}\par
    \begin{figure}
        \includegraphics[width=0.4\textwidth]{./pfiles/pics/l3/fontstyles.png}
        \caption{\label{fig:dk}Определение стиля шрифта}
    \end{figure}
\end{frame}

\section{Форматирование текста}

\begin{frame}
    \begin{center}
        \Huge Форматирование текста
    \end{center}
\end{frame}

\subsection{Единицы измерения длины в \TeX}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Единицы измерения в \LaTeX}\par
    \begin{center}
        \begin{table}[h]
        \scriptsize
        \centering
            \begin{tabular}{l l}
                \hline
                Единица & Значение\\
                \hline \\
                pt & $\approx$ 0.35mm\\
                mm & миллиметр \\
                cm & сантиметр \\
                in & дюйм\\
                ex & примерная высота 'x' в нижнем регистре в текущем шрифте\\
                em & примерная высота 'M' в верхнем регистре в текущем
                шрифте\\\\
                \hline
            \end{tabular}
        \caption{Команды для установки размеров шрифтов \LaTeX}
        \end{table}
    \end{center}
\end{frame}

\subsection{Длина расстояний между элементами}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Единицы измерения в \LaTeX}\par
    \framesubtitle{Параметры страницы и текста}\par
    \begin{center}
        \begin{table}[h]
        \scriptsize
        \centering
            \begin{tabular}{l l}
                \hline
                Параметр & Назначение \\
                \hline \\
                \verb!\baselineskip! & Вертикальное расстояние между строками в
                абзаце \\
                \verb!\columnsep! & Расстояние между колонками \\
                \verb!\columnwidth! & Ширина колонки \\
                \verb!\evensidemargin! & Отступы четных страниц в 2-сторонних
                документах \\
                \verb!\linewidth! & Ширина строки \\
                \verb!\oddsidemargin! & Отступы нечетных страниц в 2-сторонних
                документах \\
                \verb!\paperwidth! & Ширина страницы \\
                \verb!\paperheight! & Высота страницы \\
                \verb!\parindent! & Абзацный отступ \\
                \verb!\parskip! & Вертикальное расстояние между параграфами \\
                \verb!\tabcolsep! & Разделение между столбцами в таблице \\
                \verb!\textheight! & Высота области текста на странице \\
                \verb!\textwidth! & Ширина области текста на странице \\
                \verb!\topmargin! & Длина верхнего поля \\\\
                \hline
            \end{tabular}
        \caption{Расстояния между элементами страницы}
        \end{table}
    \end{center}
\end{frame}

\subsection{Изменение расстояний между элементами}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Единицы измерения в \LaTeX}\par
    \framesubtitle{Примеры использования параметров}\par
    \begin{lstlisting}[caption=Параметры в labreport.tex]
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
\parindent=1.0cm
\end{lstlisting}
\end{frame}

\subsection{Оформление списков}

\begin{frame}[t,fragile]{Оформление списков}
    \frametitle{Оформление списков}
    \framesubtitle{Нумерованные и ненумерованные списки}
    \
    \begin{columns}[c]
        \column{.45\textwidth}
        \vspace{5mm}
        \begin{lstlisting}
\begin{enumerate}
    \item Первое
    \item Второе
    \item Третье
\end{enumerate} \end{lstlisting}
        \column{.5\textwidth}
        \begin{enumerate}
            \item Первое
            \item Второе
            \item Третье
        \end{enumerate}
    \end{columns}
    \
    \begin{columns}[c]
        \column{.45\textwidth}
        \vspace{5mm}
        \begin{lstlisting}
\begin{itemize}
    \item Первое
    \item Второе
    \item Третье
\end{itemize} \end{lstlisting}
        \column{.5\textwidth}
        \begin{itemize}
            \item Первое
            \item Второе
            \item Третье
        \end{itemize}
    \end{columns}
\end{frame}

\section{Практический пример}

\subsection{Работа с labreport}

\begin{frame}
    \begin{center}
        \Huge Практический пример
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[t,fragile]
    \frametitle{Продолжим изучение практического примера}
    \framesubtitle{Лабораторная работа}
    \begin{consoleblock}{Перейдем в нужную директорию:}
    \footnotesize
    \begin{alltt}
{\color{white}user@localhost: ~\$} cd ./texl/examples/labreport
{\color{white}user@localhost: ~\$} vim labreport.tex
    \end{alltt}
    \end{consoleblock}
    \begin{center}
        Шаблон на 
        \href{https://www.writelatex.com/read/gkqtcrwtkkzn}{writelatex.com}
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Практикум по установке texlive в различных ОС}
    \framesubtitle{Лабораторная работа}
    \begin{block}{Повтор материала лекции 1}
        \begin{enumerate}
            \item Пошаговая установка texlive в Debian и Fedora
            \item Клонирование и сборка материалов курса: презентаций, учебных
            примеров и руководств
        \end{enumerate}
    \end{block}
    \begin{center}
        Подробное руководство по установке содержится в презентации для лекции 1
        (в разделе <<Рабочий процесс \TeXника>>)
    \end{center}
\end{frame}

\section{Руководство по установке русских шрифтов}

\begin{frame}
    \begin{center}
        \Huge Руководство по установке русских шрифтов
    \end{center}
\end{frame}

\subsection{Шрифты, доступные из коробки}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Подключение русскоязычных шрифтов}
    \framesubtitle{Пример 1 --- шрифт Antykwa Torunska Light}
    \begin{center}
        \href{http://www.tug.dk/FontCatalogue/anttorl/}
             {tug.dk/FontCatalogue/anttorl/}
    \end{center}
    \begin{lstlisting}[caption=Подключение шрифта Antykwa Torunska Light]
\usepackage[light,math]{anttor}
\usepackage[T1]{fontenc}\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Подключение русскоязычных шрифтов}
    \framesubtitle{Пример 2 --- Computer Concrete}
    \begin{center}
        \href{http://www.tug.dk/FontCatalogue/ccr/}
             {tug.dk/FontCatalogue/ccr/}
    \end{center}
    \begin{lstlisting}[caption=Подключение шрифта Computer Concrete]
\usepackage{concmath}
\usepackage[T1]{fontenc}\end{lstlisting}
\end{frame}

\subsection{Кириллические шрифты}

\begin{frame}[t,fragile]
    \frametitle{Установка пакета pscyr}
    \framesubtitle{ОС Debian Wheezy или Jessie}
    \begin{consoleblock}{Руководство по установке pscyr}
    \footnotesize
    \begin{alltt}
{\color{white}user@localhost: ~\$} pdflatex ./texl/man/pscyr.tex
    \end{alltt}
    \end{consoleblock}
\end{frame}

\section{Резюме}
\subsection{Резюме}

\begin{frame}
    \begin{center}
        \Huge Резюме
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Обобщение материала}
    \frametitle{\insertsection}{Обобщение материала:}\par
    \begin{itemize}
        \item Основные параметры шрифтов
        \item Форматирование текста
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Следующая лекция}
    \frametitle{Следующая лекция:}\par
    \begin{itemize}
        \item Специализированные математические пакеты \LaTeX
        \item Формулы и математические выражения
        \item Математические шрифты
        \item Лабораторная
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Домашнее задание}
\subsection{Сделать к следующей лекции}

\begin{frame}
    \begin{center}
        \Huge Домашнее задание
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Домашнее задание}
    \begin{itemize}
        \item Самостоятельно найти и установить любой понравившийся шрифт в
            labreport
        \item Создать в отдельном разделе примеры разных стилей текста этого
            шрифта (3--5 строк)
        \item Реализовать в своем отчете нумерованные и ненумерованные списки
        \item * или подключить pscyr, настроить шрифт Times New Roman
        и подключить его в labreport
    \end{itemize}
\end{frame}
